%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%...........................................................................................................................%
%...................................................Patrícia Jamrišková, 1BIA...............................................% 
%...........................................................................................................................%
%....................................................... proj1 do ITY.......................................................%
%...........................................................................................................................% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[10pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newcommand\myuv[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}


\title{Typografická etiketa}
\author{Patrícia Jamrišková\\ xjamri01@fit.vutbr.cz}
\date{} %na samovypnuti


\begin{document}
\maketitle

\section{Hladká sazba}
Hladká sazba používá jeden druh, řez a stupeň písma a je sázena na~stanovenou šířku odstavce. Je složena z~odstav\-ců, obvykle začínajících zarážkou, nejde-li o~první odstavec za~nadpisem. Mohou ale být sázeny i bez~zarážky -- rozho\-dující je celková grafická úprava, která musí být konzis\-tentní. Odstavec končí východovou řádkou. Každá věta začíná velkým písmenem a~nesmí začínat číslicí.

Zvýraznění barvou, podtržením, či změnou písma se v~textu nepoužívá. Hladká sazba je určena především pro~delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby pů\-sobí v~textu rušivě a~unavuje čtenářův zrak.


\section{Smíšená sazba}

Smíšená sazba má volnější pravidla. Klasická hladká sazba se~doplňuje o~další řezy písma pro~zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \myuv{pravidlo}:


\begin{verse}
\textbf {Čtenáře} \it {ohromíme} naší \sffamily{\mdseries\upshape profesionalitou}, když 
\\použijeme co největší počet \tiny {druhů},\large {řezů},\small{barev}, 
\\ \large {veli}\Large{kostí}, písma a \ttfamily{jiných efektů}.
\end{verse}

{\scshape Toto pravidlo je lživé!} Příliš časté zvýrazňování textových elementů a~změny velikosti písma jsou znám\-kou amatérismu autora a~působí velmi rušivě, podobně jako animovaný psík na webové stránce. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více než 4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický.

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je opět konzistence -- například {\it skloněný řez} písma vyhra\-díme pouze pro~doposud neznámé pojmy, {\bfseries tučný řez} pouze pro~klíčová slova, a~nebudeme to míchat. Skloněný řez ne\-působí tak rušivě a~používá se častěji. V~\LaTeX u jej sázíme raději příkazem \verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

Smíšená sazba se~nejčastěji používá pro sazbu vědec\-kých článků a~technických zpráv. U~delších dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit význam různých typů zvýraznění v~úvodní kapitole.

\section{Další rady:}


\begin{itemize} 
\item Nadpis nesmí končit dvojtečkou a~nesmí obsahovat odkazy na~obrázky, citace, poznámky pod~čarou,\,\dots


\item Nadpisy, číslování a~odkazy na~číslované elementy, vý\-pustky, pomlčky a~jiné elementy musí být sázeny pří\-kazy k~tomu určenými. Maximálně využíváme mož\-ností \LaTeX u a~zvolené třídy dokumentu.

\item Výčet, tabulka, obrázek, ani vzoreček nesmí začínat hned pod~nadpisem a~nesmí tvořit celou kapitolu.

\item Poznámky pod čarou\footnote{Příliš mnoho poznámek čtenáře rozptyluje, ale při rozumném dávkování mohou text okořenit a~učinit srozumitelnějším} používejte střídmě. (Šetřete i~s~textem v~závorkách.)

\item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte, zda je nelze seskupit. Lze si pomoci tabulkou.

\item Bezchybným pravopisem a~sazbou dáváme najevo úctu ke čtenáři. Odbytý text s~chybami bude čtenář právem považovat za~nedůvěryhodný.
\end{itemize}

\section{České odlišnosti}

Česká sazba se oproti okolnímu světu v~některých aspek\-tech mírně liší. Jednou z~odlišností je sazba uvozovek. Uvo\-zovky se v~češtině používají převážně pro~zobrazení přímé řeči, zvýraznění přezdívek a~ironie. V~češtině se používají uvozovky typu  \myuv{9966} místo anglických ‘‘uvozovek’’ nebo dvojitých ‘‘uvozovek’’. Lze je sázet připravenými příkazy nebo při~použití kódování UTF-8 i~přímo. Obě možnosti mají své výhody i~úskalí.

Ve~smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází se koncová tečka před~uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo~část věty, sází se interpunkce za~uvozovku.

Další odlišností je pravidlo pro~sazbu konců řádků. V~české sazbě by řádek neměl končit osamocenou jedno\-písmennou předložkou nebo~spojkou. Spojkou \myuv{a} končit může pouze při~sazbě do~šířky 25 liter. Abychom \LaTeX u zabránili v~sázení osamocených předložek, spojujeme je s~následujícím slovem nezlomitelnou mezerou. Tu sázíme pomocí znaku \verb|~| (vlnka, tilda). Pro~systematické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \textit{vlna} od~pana Olšáka\footnote{Viz ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/}.

Principiálně lepší řešení nabízí balík \textit{encxvlna}, od~pánů Olšáka a~Wagnera\footnote{Viz http://tug.ctan.org/pkg/encxvlna}. Pro~jeho použití je ovšem potřeba speciální konfigurace \LaTeX u.

\section{Závěr}

Jistě jste postřehli, že tento dokument schválně obsahuje několik typografických prohřešků. Sekce 2 a~3 obsahují typografické chyby. V~kontextu celého textu je jistě snadno najdete. Je dobré znát možnosti \LaTeX u, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

	
\end{document}
